\input{../preamble}

\teachermode\tagsmode
%\printtrue

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Физбой. Полуфинал }{9 класс}

\printtask{
\normalsize

\libproblem{book}{file}
\task{
	Спираль электрического чайника разделена на две секции, одна из которых имеет сопротивление $R_1$. Найдите сопротивление
    второй секции, если при параллельном включении секций вода вскипит в $n$ раз быстрее, чем при последовательном. \\
    Напряжение в сети считайте постоянным.
}
\task{
    Егор решил сделать свой параплан. Для этого он собрал модель в масштабе $1 : 10$ и провёл несколько
    тестов. При скорости ветра $1\unit{м/с}$ подъёмная сила оказалась равной $1\unit{Н}$, а при скорости
    $2\unit{м/с}$~--- $4\unit{Н}$. На сколько должен похудеть мальчик для того, чтобы полетать на
    настоящем параплане при скорости ветра $3\unit{м/с}$, если сейчас его масса $100\unit{кг}$?
}


\taskpic[4cm]{
    Три одинаковых однородных стержня сварены в конструкцию, представляющую собой квадрат без одной
    стороны. Длина каждого стержня равна~$a$. Конструкция подвешена за место соединения стержней. На
    сколько самая нижняя точка конструкции располагается ниже точки подвеса?
}{
    \begin{tikzpicture}[scale = .8]
        \draw[very thick, rotate around = {35:(2, 2)}] (0, 0) node (A) {} -- (2, 0) -- (2, 2)
            node[dotnode] (B) {} -- (0, 2);
        \coordinate (st) at (1.2, 0);
        \coordinate (en) at (3.8, 0);
        \coordinate (ar) at (3.5, 0);
        \draw[thin, dashed] (st |- A) -- (en |- A);
        \draw[thin, dashed] (st |- B) -- (en |- B);
        \draw[<->] (ar |- A) -- (ar |- B) node[midway, right] {\footnotesize $h =$ ?};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Игрушка для кота Маркса представляет из себя маятник из звёздочки, подвешенной на нитке длины $ \ell $. Определите скорость $ v_0 $, с которой Маркс запускает свою игрушку, если известно, что в процессе полёта звёздочка попала точно в точку подвеса, а изначально нитка была отклонена на угол $ \alpha $. \\
	Считайте, что после удара игрушка начинает двигаться по окружности. }{
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\a}{40}
		\filldraw (0, 0) circle (.05);
		\draw (0, 0) to 
				node [midway, above left, 
					  outer sep = 1pt, inner sep = 1pt] {$ \ell $} 
					  ++ ( - 90 - \a : 2 ) 
				node [star, star points=6, star point ratio=1.7, 
					  fill=black, draw, 
					  inner sep = 1pt, rotate = 50] {};
		\draw [dashed] (0, 0) to ++ (0, -1);
		\draw (0, -.5) arc (-90 : -90 - \a : .5) 
					node [pos=.7, below] {$\alpha$};
%		\draw [->] ( - 90 - \a : 2 ) to ++ ( - \a : .5 ) node [right] {$ v_0 $};
		\draw [->, thick] ( .4, -.5 ) to node [midway, right] {$ g $} ++ (0, - .8);
    \begin{scope}[shift = {(-1.7, -2.1)}, xscale = -0.05, yscale = .05, transform shape]
        \filldraw [smooth] (0, 0) .. controls (1, 0) and (1, 0) .. (2, 1)
            .. controls (3, 2) and (4.8,8.8) .. (2,10.3)
    		.. controls (1.2, 11) and (2.8, 12) .. (2,13.8)
    		.. controls (.8, 15.4) and (-.8, 15.4) .. (-2,13.8)
    		.. controls (-2.8, 12) and (-1.2, 11) .. (-2,10.3)
    		.. controls (-4.8, 8.8) and (-3, 2) .. (-2, 1)
    		.. controls (-1, 0) and (-1, 0) .. (0, 0);
        \filldraw (0.6, 14.6) to[out = 45, in = 190] (1.9, 15.6) to[out = -95, in = 60] (1.6, 14);
        \filldraw (-0.6, 14.6) to[out = 135, in = -10] (-1.9, 15.6) to[out = -85, in = 120] (-1.6, 14);
        \filldraw[line width = 0.5] (0.8, 0.6) to[out = 0, in = 180] (7, 9)
            to[out = 0, in = 100] ++(3, -2) 
    		to[in = 0, out = -80] (7, 8)
    		to[out = 180, in = 0] (1, 0.1);
        %% И усы
        \begin{scope}[shift = {(0, 11.81)}, transform shape, ultra thin]
            \filldraw[rotate = 10] (-3.5, 0.005) rectangle (3.5, -0.005);
            \filldraw[rotate = -10] (-3.5, 0.005) rectangle (3.5, -0.005);
            \filldraw[rotate = 0] (-3.5, 0.005) rectangle (3.5, -0.005);
        \end{scope}
    \end{scope}
	\end{tikzpicture}
	}



\taskpic{
	Когда Дима приехал на дачу, у него сломалась машина, и он решил затолкать её на участок руками. Помогите мальчику определить на какой угол следует повернуть колёса, чтобы не врезаться в ворота. \\
	Известно, что длина машины $ L = 4\unit{м} $, расстояние между колёсами на одной оси равно $ s = 1{,}5\unit{м}$, а ширина ворот с ним почти совпадает. \\
	Положение машины в момент поломки показано на рисунке, расстояние между машиной и обочиной  $ R = 2\unit{м} $.
}{
\begin{tikzpicture}
	\def\dl{0.17}
	\def\ds{0.08}
	\def\dhf{0.2}
	\def\dhb{0.44}
	\def\rat{0.075}
	\pgfmathsetmacro{\s}{.5};
	\pgfmathsetmacro{\l}{1.25};
	\pgfmathsetmacro{\R}{1.25}
	\coordinate (O) at (\s + \R, \dhb - \dl / 2);
	%% Задние колёса
	\filldraw (-\ds * \rat, \dhb - \dl) rectangle ++ (\ds, \dl)
		({\s - \ds * ( 1 - \rat)}, \dhb - \dl) rectangle ++ (\ds, \dl)
		(- \ds * \rat, \l - \dhf - \dl) rectangle ++ (\ds, \dl)
		({\s - \ds * ( 1 - \rat)}, \l - \dhf - \dl) rectangle ++ (\ds, \dl);
	%% Центр вращения
	\draw [<->, dashed] 
		(O) to node [midway, above = 2pt] {$ R $} ++ (-\R + .05, 0) ;
	\draw [<->, dashed] 
%		(\s + .04, 0) to node [midway, above] {$ R $} 
		(O) to node [midway, right] {$ R $} ++ (0, - \R + .05) coordinate(P);
	\filldraw (O) circle (.05);
	%% Машина
	\filldraw[color = black, fill = white, rounded corners]
		(0.03, 0) rectangle++(\s - 0.06, \l);
	\filldraw 
		(\s / 6, 0.7 * \l)
			to[out = 20, in = 160] ++(2 * \s / 3, 0)
			to++(-\s / 12, -\l / 5)
			to[out = 170, in = 10] ++(- 3 * \s / 6, 0);
	\filldraw 
		(\s / 6, \l / 5) 
			to[out = -20, in = -160] ++(2 * \s / 3, 0) 
			to++(-\s / 18, +\l / 8) 
			to[out = -175, in = -5]++(- 10 * \s / 18, 0);
	\filldraw[color = black, fill = white]
		(\s / 12, 0.65 * \l)
			to[out = 210, in = 90] ++ (- 0.1, -0.075)
			to [out = -90, in = -170] ++(0 : 0.1);
	\filldraw[color = black, fill = white, xscale = -1]
		(-11 * \s / 12, 0.65 * \l)
			to[out = 210, in = 90] ++ (- 0.1, -0.075)
			to [out = -90, in = -170] ++(0 : 0.1);
	\draw [<->] (-.2, \dhb - \dl / 2) to node [midway, left] {$ L $} ++ (0, \l - \dhb - \dhf);
	\draw [<->] (0, -.2) to node [midway, below] {$ s $} ++ (\s, 0);
	%% Участок
	\draw [dashed, thick] 
		(P) 
			to ++ (\l, 0) 
			to ++ (0, -1.2 * \s)
			to ++ (-\l, 0);
	%% Ворота
	\filldraw [color = black, fill = white]
		(P) circle (.05)
		++(0, -1.2 * \s) circle (.05);
\end{tikzpicture}
}


\task{ В длинный лёгкий резиновый жёлоб залили воду. На графике изображён профиль жёлоба в середине. Определите силу натяжения резины (на единицу длины) в нижней точке ($ \textrm{B} $). \\
Плотность воды $ 1\gcm $.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 2.2]
	\pgfmathsetmacro{\l}{2 - pi/2}
	\fill [fill = black!10] 
			plot [domain = - pi/2 : pi/2] 
				(\x, {.5 - 1.5 * cos(180 * \x / pi )});
	\draw [step = .1, black!30] (-2, -1.5) grid (2, 2);
	\draw [step = .5, black!70] (-2, -1.5) grid (2, 2);
	\draw [thick] 
			plot [domain = - pi/2 : pi/2] 
				(\x, {.5 - 1.5 * cos(180 * \x / pi )});
	\draw [water edge] (-pi/2, 1/2) to (pi/2, 1/2);
	\draw [thick] 
			( pi / 2, 1 / 2 ) to ++ (\l, 3 / 2 * \l ) coordinate (R)
			( - pi / 2, 1 / 2 ) to ++ (-\l, 3 / 2 * \l ) coordinate (L);
	\draw [platform] 
				(L) ++ (0, -.2) to ++ (0, .4)
				(R) ++ (0, .2) to ++ (0, -.4); 
	\filldraw  (0, -1) circle (.03) 
			node [below, fill = white, 
				  rounded corners=2pt, 
				  inner sep = 0pt, 
				  outer sep = 6pt] {$ \mathrm{ B } $};
	\draw [<->, very thick] (-1.2, -1) to 
			node [midway, left, 
				  fill = white, 
				  rounded corners = 4pt,
				  inner sep = 2pt,
				  outer sep = 4pt] 
			{$ 5\unit{см} $} ++ (0, .5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.9, every node/.style = {scale = 0.9}]
	\pdtitle{Flek\$\$}{Blef}
	\pdcall {<-}  {6}  {1}{6}		{Антон Мельников}	{Андрей Огурцов};
	\pdcall {->}  {2}  {0}{0}		{Максим Аббясов}	{Саша Мирошников};
	\pdcall {|<-} {5}  {0}{-6}		{Андрей Краевский}	{Ваня Шинкевич};
	\pdcall {<-}  {3}  {12}{0} 		{Вова Чучалин}	{Лев Лукин};
	\pdcall {->}  {1}  {2}{10}  		{Денис Лаврушин}	{Боря Ямпольский};
	\pdsum		  {15} {10} {47};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
}
\end{document}